\documentclass[letter,twosides,11pt]{book}

\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[labelfont=bf]{caption}

\usepackage{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{multirow}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{anysize}
\marginsize{3cm}{2cm}{2cm}{3cm}

\setlength{\parskip}{6pt}
\special{papersize=215.9mm,279.4mm}

\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[Sonny]{fncychap}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RE]{\leftmark}
\fancyhead[LO]{TRANSFERENCIA DE CALOR}
\fancyfoot[CO,CE]{\thepage}

\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}

\usepackage[
    pdfauthor={Carlos Eduardo Caballero Burgoa},%
    pdftitle={Transferencia de Calor},%
    pdfsubject={Apuntes},%
    colorlinks,%
    citecolor=black,%
    filecolor=black,%
    linkcolor=black,%
    urlcolor=black,
    breaklinks]{hyperref}
\usepackage{breakurl}

\newcommand{\blankpage}{
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
}

\DeclareMathOperator{\fer}{fer}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \begin{minipage}[]{.55\linewidth}
            \centering
            \large{\textbf{UNIVERSIDAD MAYOR DE SAN SIMÓN}} \newline
            \large{\textbf{FACULTAD DE CIENCIAS Y TECNOLOGÍA}} \newline
            \large{\textbf{CARRERA DE ELECTROMECÁNICA}} \newline
        \end{minipage}

        \vspace*{8.4cm}
        {\Large \textbf{TRANSFERENCIA DE CALOR}}\\
        \vspace*{0.3cm}
        {\Large \textbf{Apuntes de clase}}\\
    \end{center}

    \vspace*{8.4cm}
    \leftskip=7.95cm
    \noindent
    \textbf{Docente:}\\
    Ing. Msc. Edwin Augusto Rocha Triveño.\\
\end{titlepage}

\clearpage
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\newpage

\section*{Bibliografía recomendada}
\begin{enumerate}[{label=[\arabic{*}]}]
\item Pitts; Sissom. \emph{Teoría y problemas de transferencia de calor}.
\item Kreith; Manglik; Bohn. \emph{Principios de transferencia de calor}.
\item Holman. \emph{Transferencia de calor}.
\item McAdams. \emph{Transmisión de calor}.
\item Ocon; Tojo. \emph{Problemas de ingeniería química. Operaciones básicas. Tomo I}.
\item Welty. \emph{Transferencia de calor aplicada a la ingeniería}.
\item Kern. \emph{Procesos de transferencia de calor}.
\end{enumerate}

%\include{capitulo_01}
%\include{capitulo_02}
%\include{capitulo_03}
%\include{capitulo_04}
%\include{capitulo_05}
\include{capitulo_06}
\include{capitulo_07}
\include{capitulo_08}

\end{document}

