\chapter{Análisis de formas de onda periódica}

\section{Funciones pares e impares}
Una función es \textbf{par} si:
\begin{equation}
    f(-t)=f(t)
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_01.tex}
    \caption{La gráfica se refleja \\respecto al eje central.}
\end{figure}

\textbf{Ejemplo 1:}
\begin{equation*}
    f(t)=t^2
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f(-t)={(-t)}^2=t^2=f(t)
\end{equation*}

\textbf{Ejemplo 2:}
\begin{equation*}
    f(t)=\cos(t)
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f(t)=\cos(-t)=\cos(t)=f(t)
\end{equation*}

Una función es \textbf{impar} si:
\begin{equation}
    f(-t)=-f(t)
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_02.tex}
    \caption{La gráfica se refleja \\
    1ro respecto al eje central\\
    2do respecto al eje horizontal.}
\end{figure}

\textbf{Ejemplo 3:}
\begin{equation*}
    f(t)=t^3
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f(-t)={(-t)}^3=-t^3=-f(t)
\end{equation*}

\textbf{Ejemplo 4:}
\begin{equation*}
    f(t)=\sen(t)
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f(t)=\sen(-t)=-\sen(t)=-f(t)
\end{equation*}

\textbf{Ejemplo 5:}
\begin{equation*}
    f(t)=\begin{cases}
        e^t&t<0\\
        e^{-t}&t>0\\
    \end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    f(-t)=\left\{\!\begin{aligned}
    &e^{-t}&-t<0\rightarrow\,t>0\\
    &e^{t}&-t>0\rightarrow\,t<0\\
    \end{aligned}\right\}
    =f(t)
\end{equation*}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_03.tex}
\end{figure}

\subsection{Propiedades de las funciones pares e impares}
\subsubsection*{Propiedad 1}
Si $f(t)$ es \textbf{par} y $g(t)$ es \textbf{par}, entonces $h(t)=f(t)g(t)$ es
\textbf{par}.

\underline{Prueba}:
\begin{equation*}
\begin{cases}
    &f(-t)=f(t)\\
    &g(-t)=g(t)\\
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    h(-t)
        &=f(-t)g(-t)\\
        &=f(t)g(t)\\
        &=h(t)\\
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{Propiedad 2}
Si $f(t)$ es \textbf{impar} y $g(t)$ es \textbf{impar}, entonces $h(t)=f(t)g(t)$
es \textbf{par}.

\underline{Prueba}:
\begin{equation*}
\begin{cases}
    &f(-t)=-f(t)\\
    &g(-t)=-g(t)\\
\end{cases}
\end{equation*}

\subsubsection*{Propiedad 3}
Si $f(t)$ es \textbf{par} y $g(t)$ es \textbf{impar}, entonces $h(t)=f(t)g(t)$
es \textbf{impar}.

\underline{Prueba}:
\begin{equation*}
\begin{cases}
    &f(-t)=f(t)\\
    &g(-t)=-g(t)\\
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    h(-t)
        &=f(-t)g(-t)\\
        &=f(t)(-g(t))\\
        &=-f(t)g(t)\\
        &=-h(t)\\
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{Propiedad 4}
Si $f(t)$ es \textbf{par}, entonces:
\begin{equation}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt=2\int_0^a\,f(t)\,dt
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_04.tex}
\end{figure}

\underline{Prueba}:
\begin{equation*}
\begin{split}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt
        &=\int_{-a}^0\,f(t)\,dt+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=\int_{-a}^0\,f(-t)\,dt+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=-t
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=-dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt
        &=\int_a^0\,f(\tau)\,(-d\tau)+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=\int_0^a\,f(\tau)\,d\tau+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=2\int_0^a\,f(t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{Propiedad 5}
Si $f(t)$ es \textbf{impar}, entonces:
\begin{equation}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt=0
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_05.tex}
\end{figure}

\underline{Prueba}:
\begin{equation*}
\begin{split}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt
        &=\int_{-a}^0\,f(t)\,dt+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=\int_{-a}^0\,-f(-t)\,dt+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=-t
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=-dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \int_{-a}^a\,f(t)\,dt
        &=-\int_a^0\,f(\tau)\,(-d\tau)+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=-\int_0^a\,f(\tau)\,d\tau+\int_0^a\,f(t)\,dt\\
        &=0\\
\end{split}
\end{equation*}

\subsection{Evaluación de coeficientes de \emph{Fourier}}
\subsubsection{Simetría par}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_0
        &=\frac{2}{T}\int_0^T\,f(t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\,f(t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left(2\int_0^{T/2}\,f(t)\,dt\right)\\
        &=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}\,f(t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    a_0=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}\,f(t)\,dt
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left(2\int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\right)\\
        &=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    a_n=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=0\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    b_n=0
\end{equation}

\subsubsection{Simetría impar}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_0
        &=\frac{2}{T}\int_0^T\,f(t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\,f(t)\,dt\\
        &=0\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    a_0=0
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\,f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=0\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    a_n=0
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{2}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left(2\int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\right)\\
        &=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    b_n=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt
\end{equation}

\section{Simetría de media onda (S.M.O.)}
$f(t)$ tiene simetría de media onda si:
\begin{equation*}
    f(t)=-f(t\pm\frac{T}{2})
\end{equation*}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_06.tex}
    \caption{La gráfica se desplaza $1/2$ periodo\\
    y se refleja respecto a $t$.}
\end{figure}

\subsection{Evaluación de coeficientes de \emph{Fourier}}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_0
        &=\frac{2}{T}\int_0^T\,f(t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left[\int_0^{T/2}f(t)\,dt+\int_{T/2}^T\,f(t)\,dt\right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\,dt-\int_{t=T/2}^{t=T}f(t-\frac{T}{2})\,dt
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=t-\frac{T}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_0
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\,dt-
            \int_{\tau=T/2-T/2}^{\tau=T-T/2}f(\tau)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\,dt-\int_0^{T/2}f(\tau)\,d\tau
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
    a_0=0
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{2}{T}\int_0^T\,f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{T/2}^T\,f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{T/2}^T\,f(t-\frac{T}{2})\cos(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=t-\frac{T}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{\tau=T/2-T/2}^{\tau=T-T/2}
                f(\tau)\cos(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_0^{T/2}f(\tau)\cos(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    n\omega_0(\tau+T/2)
        &=n\omega_0\tau+n\omega_0\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\frac{2\pi}{T}\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\pi\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \cos(n\omega_0\tau+n\pi)
        &=\cos(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)-\sen(n\pi)\sen(n\omega_0\tau)\\
        &=\cos(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_0^{T/2}f(\tau)\cos(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-\cos(n\pi)\int_0^{T/2}
                f(\tau)\cos(n\omega_0\tau)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}(1-\cos(\pi\,n))\left(
            \int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt
        \right)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \cos(\pi\,n)=\begin{cases}
        1&n:\text{par}\\
        -1&n:\text{impar}\\
    \end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation}
\begin{cases}
    n:\text{par}&a_n=0\\
    n:\text{impar}&a_n=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{cases}
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{2}{T}\int_0^T\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{T/2}^T\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{T/2}^T\,f(t-\frac{T}{2})\sen(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=t-\frac{T}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{\tau=T/2-T/2}^{\tau=T-T/2}
                f(\tau)\sen(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_0^{T/2}\,f(\tau)\sen(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    n\omega_0(\tau+T/2)
        &=n\omega_0\tau+n\omega_0\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\frac{2\pi}{T}\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\pi\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \sen(n\omega_0\tau+n\pi)
        &=\sen(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)+\sen(n\pi)\cos(n\omega_0\tau)\\
        &=\sen(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_0^{T/2}\,f(\tau)\sen(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}\left[
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \cos(n\pi)\int_0^{T/2}\,f(\tau)\sen(n\omega_0\tau)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{2}{T}(1-\cos(\pi\,n))\left(
            \int_0^{T/2}\,f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt
        \right)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \cos(\pi\,n)=\begin{cases}
        1&n:\text{par}\\
        -1&n:\text{impar}\\
    \end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation}
\begin{cases}
    n:\text{par}&b_n=0\\
    n:\text{impar}&b_n=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{cases}
\end{equation}

\section{Simetría de cuarto de onda (S.C.O.)}
\subsection{Simetría de cuarto de onda par}
Una función $f(t)$ tiene simetría de cuarto de onda \textbf{par} cuando:
\begin{itemize}
    \item $f(t)$ es \textbf{par}.
    \item $f(t)$ tiene simetría de media onda.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_07.tex}
\end{figure}

\subsection{Simetría de cuarto de onda impar}
Una función $f(t)$ tiene simetría de cuarto de onda \textbf{impar} cuando:
\begin{itemize}
    \item $f(t)$ es \textbf{impar}.
    \item $f(t)$ tiene simetría de media onda.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_08.tex}
\end{figure}

\subsection{Evaluación de coeficientes de \emph{Fourier}}
\subsubsection{Simetría de cuarto de onda par}
Como la función $f(t)$ tiene simetría de media onda:
\begin{equation}
    a_0=0
\end{equation}

Como la función $f(t)$ es una función par:
\begin{equation}
    b_n=0
\end{equation}

Como la función $f(t)$ tiene simetría de media onda: $a_n=0$ cuando $n$ es par.

Para $n$ impar:
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{T/4}^{T/2}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{T/4}^{T/2}f(t-\frac{T}{2})\cos(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=t-\frac{T}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{\tau=T/4-T/2}^{\tau=T/2-T/2}
                f(\tau)\cos(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{-T/4}^{0}f(\tau)\cos(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    n\omega_0(\tau+T/2)
        &=n\omega_0\tau+n\omega_0\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\frac{2\pi}{T}\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\pi\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \cos(n\omega_0\tau+n\pi)
        &=\cos(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)-\sen(n\pi)\sen(n\omega_0\tau)\\
        &=\cos(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\\
        &=-\cos(n\omega_0\tau)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    a_n
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{-T/4}^0\,f(\tau)\cos(n\omega_0\tau)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[\int_{-T/4}^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\right]\\
        &=\frac{4}{T}\left(2\int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\right)\\
        &=\frac{8}{T}\int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
\begin{cases}
    n:\text{par}&a_n=0\\
    n:\text{impar}&a_n=\frac{8}{T}\int_0^{T/4}f(t)\cos(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsubsection{Simetría de cuarto de onda impar}
Como la función $f(t)$ tiene simetría de media onda:
\begin{equation}
    a_0=0
\end{equation}

Como la función $f(t)$ es una función impar:
\begin{equation}
    a_n=0
\end{equation}

Como la función $f(t)$ tiene simetría de media onda: $b_n=0$ cuando $n$ es par.

Para $n$ impar:
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{4}{T}\int_0^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{T/4}^{T/2}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{T/4}^{T/2}f(t-\frac{T}{2})\sen(n\omega_0\,t)\,dt
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \tau=t-\frac{T}{2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    d\tau=dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{\tau=T/4-T/2}^{\tau=T/2-T/2}
                f(\tau)\sen(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt-
            \int_{-T/4}^{0}
                f(\tau)\sen(n\omega_0(\tau+\frac{T}{2}))\,d\tau
        \right]\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    n\omega_0(\tau+T/2)
        &=n\omega_0\tau+n\omega_0\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\frac{2\pi}{T}\frac{T}{2}\\
        &=n\omega_0\tau+n\pi\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    \sen(n\omega_0\tau+n\pi)
        &=\sen(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)+\sen(n\pi)\cos(n\omega_0\tau)\\
        &=\sen(n\omega_0\tau)\cos(n\pi)\\
        &=-\sen(n\omega_0\tau)\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
    b_n
        &=\frac{4}{T}\left[
            \int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt+
            \int_{-T/4}^0\,f(\tau)\sen(n\omega_0\tau)\,d\tau
        \right]\\
        &=\frac{4}{T}\left[\int_{-T/4}^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\right]\\
        &=\frac{4}{T}\left(2\int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\right)\\
        &=\frac{8}{T}\int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation}
\begin{cases}
    n:\text{par}&b_n=0\\
    n:\text{impar}&b_n=\frac{8}{T}\int_0^{T/4}f(t)\sen(n\omega_0\,t)\,dt\\
\end{cases}
\end{equation}

\section{Expansión periódica de funciones definidas en intervalos finitos}
Sea $f(t)$ una función no periódica:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_09.tex}
\end{figure}

$f(t)$ se convierte en periódica al repetirla un intervalo $T\geq M$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{figura_02_10.tex}
\end{figure}

$f(t)$ puede expandirse periódicamente asignando alguna simetría conocida.

