\documentclass[letter,twoside,11pt]{report}

\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{framed}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\colorlet{shadecolor}{Gainsboro!50}

\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks}

\usepackage{anysize}
\marginsize{3cm}{2cm}{2cm}{3cm}

\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{Laboratorio de Electrónica Analógica I}
\fancyfoot[CO,CE]{\thepage\ de \pageref{LastPage}}
\setlength{\headheight}{13.59999pt}

\special{papersize=215.9mm,279.4mm}

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\usepackage[
    pdfauthor={Carlos Eduardo Caballero Burgoa},%
    pdftitle={Laboratorio de Electrónica Analógica I},%
    pdfsubject={Amplificación de señal con transistores},%
    colorlinks,%
    citecolor=black,%
    filecolor=black,%
    linkcolor=black,%
    urlcolor=black,
    breaklinks]{hyperref}
\usepackage{breakurl}

\newcommand{\blankpage}{
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\DeclareUnicodeCharacter{03A9}{~}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        {\Large UNIVERSIDAD MAYOR DE SAN SIMÓN}\\
        \vspace*{0.15cm}
        {\large FACULTAD DE CIENCIAS Y TECNOLOGÍA}\\
        \vspace*{0.10cm}
        DEPARTAMENTO DE ELÉCTRICA-ELECTRÓNICA\\
        \vspace*{3.0cm}
        {\Large \textbf{LABORATORIO DE ELECTRÓNICA ANALÓGICA I}}\\
        \vspace*{0.3cm}
        {\Large \textbf{INFORME No. 3}}\\
        \vspace*{3.5cm}
        {\Large \textbf{AMPLIFICACIÓN DE SEÑAL\\
        CON TRANSISTORES BJT Y FET}}\\
    \end{center}

    \vspace*{5.8cm}
    \leftskip=7.95cm
    \noindent
    \textbf{Estudiante:}\\
    Caballero Burgoa, Carlos Eduardo.\\
    \newline
    \textbf{Carrera:}\\
    Ing. Electromecánica.\\
    \newline
    \textbf{Docente:}\\
    Ing. Alberto Arispe Santander.\\
    \newline
    \textbf{Grupo:} 1B.\\
    \textbf{Fecha de entrega:} 10 de Diciembre del 2024.\\
\end{titlepage}
\addtocounter{page}{-1}

\blankpage
\addtocounter{page}{-1}

\tableofcontents
\newpage

\input{01.introduccion}
\input{02.objetivos}
\input{03.operacion1}
\input{03.operacion2}
\input{04.polarizacion1}
\input{04.polarizacion2}
\input{05.ca1}
\input{05.ca2}
\input{06.frecuencia1}
\input{06.frecuencia2}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Boylestad}
Robert L. Boylestad, Louis Nashelsky (2009).\\
\textbf{Electrónica: Teoría de circuitos y dispositivos electrónicos. 10ma edición.}\\
Pearson Educación

\bibitem{Floyd}
Thomas L. Floyd (2008).\\
\textbf{Dispositivos electrónicos. 8va edición.}\\
Pearson Education\\

\bibitem{Savant}
C.J. Savant Jr, Martin S. Roden, Gordon Carpenter. (1992).\\
\textbf{Diseño electrónico. Circuitos y sistemas. 2da edición.}\\
Addison-Wesley

\bibitem{2N2222A}
\textbf{2N2222A Small Signal Switching Transistor.}\\
Extraído el 3 de Noviembre del 2024, de: \\
\url{https://web.mit.edu/6.101/www/reference/2N2222A.pdf}

\bibitem{2N3819}
\textbf{2N3819 N-Channel RF Amplifier.}\\
Extraído el 11 de Noviembre del 2024, de: \\
\url{https://www.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/171937/FAIRCHILD/2N3819.html}

\bibitem{measuring}
\textbf{Measuring JFET Idss and Vgs(off).}\\
Extraído el 28 de Noviembre del 2024, de: \\
\url{https://therepaircafe.wordpress.com/2020/04/10/measuring-jfet-idss-and-vgsoff/}

\end{thebibliography}

\end{document}

